\newpage
\hypersetup{pageanchor=true}
\tcbset{colframe = structurecolor, colback = white}

\begin{tcolorbox}[title={\bfseries 作品信息}]
	\makeatletter
	\ding{228} \textbf{标题：}\@title{} - \textit{Review Outline on Modern Instrumental Analysis}\\
	\ding{228} \textbf{作者：}\@author\\
	\ding{228} \textbf{出品时间：}\@date\\
	\ding{228} \textbf{总页数：}\pageref{LastPage}
	\makeatother
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title={\bfseries 关于本提纲用途的说明}]
\ding{228} 主要用于化生试验班的备考，并且会在西安交通大学范围内共享；\\
\ding{228} \texttt{这份提纲旨在助力备考，内容比较精简，供理解的内容较浅，习题也不充足，所以对于希望补充专业知识为将来所用的同学可能是不够的，只能当做入门的读物。如果希望深入学习，可以参考最新的教材或网络课程资源；}\\
\ding{228} 如果将来有关专业的同学需要参考这份提纲，可能需要考虑到课程大纲的调整。
\ding{228} 如希望补充本提纲的内容，或认为笔记有错漏或待完善之处，欢迎联系资料负责人。
\begin{itemize}
	\item 化生81\hspace{1em}高旭帆\hspace{1em} \faEnvelopeOpen ~~ 邮箱：\texttt{gxf1212@stu.xjtu.edu.cn}
	\item 化生81\hspace{1em}郭骐瑞\hspace{1em} \faEnvelopeOpen ~~ 邮箱：\texttt{bilianna1204@gmail.com}
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title={\bfseries 主要参考资料}]
\ding{228} 刘密新等. 仪器分析（第二版）[M]. 北京: 清华大学出版社, 2002\\
\ding{228} 三位老师的课件。在此要向三位授课教师：魏晶老师、武亚艳老师、赵永席老师表示衷心的感谢！\\
\ding{228} 一些网络资源
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[title={\bfseries 许可证说明}]
\centerline{\tcbox{\fangsong 知识共享 (Creative Commons) BY-NC-ND 4.0 协议}}
本作品采用 \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/}{\textbf{CC协议}}
进行许可。使用者可以在给出作者署名及资料来源的前提下对本作品进行转载，
但不得对本作品进行修改，亦不得基于本作品进行二次创作，
不得将本作品运用于商业用途。
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}
	本作品已发布于GitHub之上，发布地址为：\\
	\centerline{\url{https://qyxf.site/bookhub}}
	本作品的版本号为\textsf{v1.0}。
	
	本提纲使用了Elegant\LaTeX 模板进行排版，并进行了微小的调整，在此也要感谢模板的制作者。
\end{tcolorbox}



%\newpage
